Dans les 20 dernières années, plusieurs travaux se sont intéressés à l'évolution de la communication savante, selon des approches disciplinaires variées. En effet, se pencher sur l'avenir des revues scientifiques en Sciences humaines nécessite une approche plurielle prenant en compte les recherches sur le document numérique, les chaînes de publications des revues savantes, les pratiques d'écriture et de lecture, y compris hors de la sphère académique. Parmi cette pluralité disciplinaire, trois perspectives semblent se dessiner selon que les travaux portent sur les systèmes éditoriaux, les systèmes d'écriture ou encore les écosystèmes médiatiques.

En ce qui concerne l'étude des systèmes éditoriaux d'une part, **l'histoire du livre** [@moureau_plume_2006; @jacob_lieux_2007; @jacob_lieux_2011; @chartier_mort_2009; @chartier_limprime_2016] s'est penchée sur l’écosystème matériel, économique, juridique et technique de l’imprimé, en cherchant à réinscrire celui-ci dans un faiseau d’enjeux déterminants pour les conditions de possibilité du savoir et des connaissances. Elle a su mettre en évidence à la fois les effets de continuité et de rupture de l'édition lors des innovations ou des mutations des supports et de ses techniques. Plus spécifiquement, **l'histoire de la revue scientifique** [@vittu_journal_1998; @vittu_quest-ce_2001], s'est intéressée à l’émergence des périodiques savants, décrivant en particulier un double processus de formalisation et d’institutionnalisation d’un modèle éditorial inédit. Cet apport historique est une contribution théorique essentielle pour comprendre les revues comme des lieux d'innovation éditoriale et intellectuelle. Plus récemment, **les sciences de la communication** se sont consacrées aux problématiques de l'édition savante en questionnant les modalités de la transmission des connaissances, et les nouveaux usages et mesure de ces usages dans la sphère académique [@defays_principes_2003; @jacobi_communication_1999; @beaudry_communication_2011; @schopfel_introduction_2009]. De leur côté, **les sciences de l'information** poursuivent les efforts entamés dès les premiers systèmes d'information pour outiller et analyser les documents et les connaissances, par exemple sur le plan de leur indexation ou de leur circulation [@lariviere_are_2013; @lariviere_oligopoly_2015]. Ces questions rejoignent d'ailleurs celles qu'ont pu poser les différents travaux en **théorie de l'édition**, cherchant à proposer un cadre de réflexion pour l'édition numérique [@dacos_ledition_2010; @vitali_rosati_pratiques_2014], une analyse de l'écosystème de l'édition scientifique [@chartron_economie_2006; @chartron_scenarios_2010], notamment dans les nouvelles modalités d'accès [@willinsky_access_2009], de nouvelles pratiques d'évaluation [@fitzpatrick_keywords_2010], ou encore pressentant le renouvellement de la critique et de ses modalités grâce à un modèle d'édition inédit mettant à jour l'interrelation des discours [@gabler_theorizing_2010; @gabler_thoughts_2011], qu'ils proviennent d'un auteur, d'un éditeur ou d'un lecteur.

En ce qui concerne l'étude des écosystèmes médiatiques, la **philosophie du numérique** a entamé depuis les années 1990 une réflexion croissante sur la technique [@stiegler_technique_1994], ou encore, dans la perspective de l'édition numérique, sur structures de l'autorité dans l'environnement numérique [@vitali_rosati_editorialization_2018], offrant des pistes de recherche et d'expérimentation pour envisager une épistémé numérique, ou plus modestement des modèles épistémologiques possibles pour les humanités [@doueihi_pour_2011]. **La sociologie des médias**, de son côté, permet de prendre en considération les effets socio-culturels des transformations à l'oeuvre sur l'ensemble des médias et des dispositifs de transmission et de circulation. On peut notamment citer les travaux de @cardon_quoi_2015 sur une typologie des algorithmes et de ses effets sur notre appréhension du monde, ou encore ceux de Casilli s'intéressant à l'émergence de nouvelles sociabilités [-@casilli_les_2010] et aux nouvelles formes de travail et d'exploitation par les grandes plateformes [@cardon_quest-ce_2015]. En adhérant à l'idée d'une «\ grande conversion numérique\» [@doueihi_grande_2008], c'est également le concept d'identité [@bonenfant_identite_2015] qui est profondément remodelé. Dans le cadre de notre projet, ces approches nous permettent surtout d'élargir notre regard hors du champ académique pour saisir quelles pratiques de lecture et d'écriture se mettent en place dans différentes communautés professionnelles ou sociales. Enfin, d'un point de vue méthodologique, nous nous inscrivons au croisement de l'**archéologie des media** [@huhtamo_media_2011; @parikka_what_2013; @kittler_mode_2015] et de **la théorie du support** [@bachimont_intelligence_1996 ; @rockwell_hermeneutica._2016; @rockwell_too_2018], afin de retracer la matrice des relations historiques, institutionnelles et matérielles entre les médias, et qui ensemble établissent les modalités d’émergence d’un média. Comme méthode analytique, elle nous sera utile pour analyser la relation étroite qu'entretiennent les revues scientifiques en tant que format éditorial avec les institutions qui les cautionnent.

Enfin, une large part théorique de notre projet s'intéressera spécifiquement à la question des systèmes d'écriture, qui nous semble amenée à se transformer dans un environnement numérique [@vitali_rosati_quest-ce_2018; @petit_lecriture_2017 ; @crozat_ecrire_2015 ; @meunier_paradoxe_2019], questionnant de fait l'écrit scientifique et ses techniques intellectuelles. **Les humanités numériques** de ce point de vue ont largement exploré l'impact de l'écosystème numérique sur leurs disciplines respectives, par exemple en histoire [@bertrand_digital_2011], ou sur la recherche en sciences humaines en général [@berra_faire_2012; @schreibman_companion_2004; @schreibman_new_2016; @brown_dont_2011]. Pour ce champ de recherche encore en développement, les débats sont avant tout d'ordre institutionnel [@berra_pour_2015] ou épistémologique [@crompton_doing_2016; @gold_debates_2012; @gold_debates_2019]. À cet égard, plusieurs travaux sont déjà engagés dans une réflexion sur une évolution radicale des modes de production et de diffusion de la connaissance scientifique [@gould_scholar_2010; @dacos_les_2010]. Certaines de ces avancées héritent directement des recherches effectuées dans le cadre du projet Revue 2.0, notamment sur les modalités de production [@fauchie_vers_2019], ou sur les formes conversationnelles [@sauret_design_2018] qui émergent de pratiques d’écriture déjà répandues hors de la sphère académique.
